**岳飛率岳家軍的第三次北伐**發生于[紹興六年](../Page/紹興.md "wikilink")（1136年）十一月期間。[岳飛率岳家軍反擊偽齊劉豫的進攻](../Page/岳飛.md "wikilink")，是一次小規模的北伐，進軍至蔡州一帶收兵，俘獲偽齊戰馬三千至五千匹。

<onlyinclude>
[岳飛第二次北伐剛剛結束](../Page/北伐_\(岳飛第二次\).md "wikilink")，偽齊[劉豫就立刻反攻](../Page/劉豫.md "wikilink")。[紹興六年](../Page/紹興_\(南宋\).md "wikilink")（1136年）九月，劉豫以號稱七十萬大軍進攻[劉光世駐守的淮南西路](../Page/劉光世.md "wikilink")。儘管宋廷右相[張浚反對](../Page/張浚.md "wikilink")，但左相[趙鼎調動岳家軍去](../Page/趙鼎.md "wikilink")[江州](../Page/江州.md "wikilink")、[池州支援](../Page/池州.md "wikilink")。岳飛走到江州，劉豫已被劉光世擊退，岳飛又得退回[鄂州](../Page/鄂州.md "wikilink")。但劉豫馬上轉攻長江中游的岳家軍，岳家軍留在[商州](../Page/商州.md "wikilink")、[虢州](../Page/虢州.md "wikilink")、[邓州](../Page/邓州.md "wikilink")、[唐州](../Page/唐州.md "wikilink")（后來這些地方均被宋高宗和秦檜簽訂的《[紹興和議](../Page/紹興和議.md "wikilink")》割讓給金國）的部隊均和偽齊軍和少量金軍交戰。

十一月十日，王贵以少擊衆，以一萬人馬在離唐州何家寨不遠的大标木大敗偽齊劉豫的弟弟劉復率領的十萬偽齊主力，劉復僅以身免。十一月十五日，岳飛剛從江州返回鄂州不久，就親自出兵北伐偽齊。在[虢州](../Page/虢州.md "wikilink")，岳家軍统制寇成在擊敗偽齊軍後將五百名俘虜全部杀掉，違抗了岳飛的不殺偽軍俘虜的軍令。寇成非但沒有授功，反而被岳飛彈劾\[1\]。在鄧州，張憲以一萬兵力擊敗了偽齊西京留守司统制郭德、魏汝弼、施富、任安中等人，俘虜郭德、施富等一千人，俘獲戰馬五百余匹，魏汝弼等逃回西京[洛陽](../Page/洛陽.md "wikilink")。在唐州，牛皋、王刚等人以步兵八千于[方城县擊敗偽齊軍](../Page/方城县.md "wikilink")，斩马汝翼，并俘虜一千人，俘獲戰馬三百多匹\[2\]。

岳飛到達唐州前線時，大敗劉復的王贵一軍已經追擊偽齊進入[蔡州](../Page/蔡州.md "wikilink")，岳飛決定帶上十天的糧草跟進\[3\]。到了蔡州城下，卻發現城防堅固，而且偽齊[李成](../Page/李成.md "wikilink")、李序、商元、[孔彦舟](../Page/孔彦舟.md "wikilink")、王彦先、贾潭等部在附近埋伏，準備合擊岳家軍。岳飛于是決定退軍。老對手李成一軍再次窮追不舍，但被王貴、董先先後大敗。岳家軍俘虏了偽齊几十员将领，几千名兵士，并俘獲戰馬三千匹\[4\]。

班師後，因為「掩杀逆贼五大王劉復、李成等，累立奇功」，王贵晋升为正任的棣州防御使，牛皋升為龙、神卫四厢都指挥使和建州观察使。</onlyinclude>

## 参考文献

{{-}}

[岳飛](../Page/category:北伐.md "wikilink")
[category:宋金戰爭](../Page/category:宋金戰爭.md "wikilink")

[Category:岳飛戰役](../Category/岳飛戰役.md "wikilink")

1.  《金佗稡编》卷9《遗事》，《金佗续编》卷3《寇成等擅杀贼兵宣谕戒励诸军诏》，《要录》卷107绍兴六年十二月己亥。
2.  《会编》卷207《岳侯传》。《金佗稡编》卷16《郾城县北并垣曲县等捷奏》，《金佗续编》卷12《乞追回王刚所带人数当直使唤省札》
3.  《金佗稡编》卷19《何家寨捷报申省状》，《宋会要》兵18之38。
4.  孙逌编《岳王飛事迹》：「（董）先遂与牛皋等议日：『诸君要与虏战，今日正当效力，须死战可矣。』既击虏，先身插数小旗，用小鼓、小锣与虏骑对垒，使步人皆坐。先出战，走马观
    军毕，候虏骑近，出小旗，军起立，再旗，戳定，鸣小鼓，前击。虏众不动，铺枪作走势。虏骑方向前，再鸣鼓向敌，又未动。如此者三，虏骑动，分四头项击。虏
    骑归至唐州界牛蹄、白石，方饭，伏起，旗帜遍山，虏实惊怖，俘获甚众，得马三千疋，骑兵千余人。王得此马三千疋，军势大壮。先除军职、正任承宣使。」